\thispagestyle{plain}
\centering \section*{Die Gedanken sind frei}
\index[in]{Die Gedanken sind frei}

\begin{tabbing}
 \\
1. Die Ged\=anken sind frei, wer k\=ann sie err\=aten,\kill
\>\bf G\>\bf D$^7$\>\bf G\\
1. Die Gedanken sind frei, wer kann sie erraten,\\

sie fliegen vorbei, wie n\="achtliche Sch\=atten. \kill
\>\bf D$^7$\>\bf G\\
sie fliegen vorbei, wie n"achtliche Schatten. \\

Kein M\=ensch kann sie w\=issen, kein J\="ager ersch\=ie"sen, \kill
\>\bf D\>\bf G\>\bf D\>\bf G\\
Kein Mensch kann sie wissen, kein J"ager erschie"sen, \\

mit P\=ulver und Bl\=ei, die Ged\=ank\=en s\=ind fr\=ei! \kill
\>\bf C\>\bf G\>\bf C\>\bf D$^7$\>\bf D\>\bf G\\ 
mit Pulver und Blei, die Gedanken sind frei! \\
\end{tabbing}

\begin{tabbing}
2. Ich d\=enke, was ich w\=ill und w\=as mich begl\="ucket. \kill
\>\bf G\>\bf D$^7$\>\bf G\\
2. Ich denke, was ich will und was mich begl"ucket.\\

Doch alles in der St\=ill, und w\=ie es sich sch\=icket. \kill
\>\bf D$^7$\>\bf G\\
Doch alles in der Stille, und wie es sich schicket.\\

Mein W\=unsch und Beg\=ehren kann \=niemand ver\=wehren. \kill
\>\bf D\>\bf G\>\bf D\>\bf G\\
Mein Wunsch und Begehren kann niemand verwehren. \\

Es bl\=eibet dab\=ei, die Ged\=ank\=en s\=ind fr\=ei! \kill
\>\bf C\>\bf G\>\bf C\>\bf D$^7$\>\bf D\>\bf G\\ 
Es bleibet dabei, die Gedanken sind frei \\
\end{tabbing}

\begin{tabbing}
3. Ich l\=iebe den Wein, mein M\="adchen vor \=allen,\kill
\>\bf G\>\bf D$^7$\>\bf G\\
3. Ich liebe den Wein, mein M"adchen vor allen,\\

sie tut mir allein am b\=esten gef\=allen.\kill
\>\bf D$^7$\>\bf G\\
sie tut mir allein am besten gefallen.\\

Ich b\=in nicht all\=eine bei m\=einem Glas W\=eine,\kill
\>\bf D\>\bf G\>\bf D\>\bf G\\
Ich bin nicht alleine bei meinem Glas Weine,\\

mein M\="adchen dab\=ei: Die Ged\=ank\=en s\=ind fr\=ei!\kill
\>\bf C\>\bf G\>\bf C\>\bf D$^7$\>\bf D\>\bf G\\ 
mein M"adchen dabei: Die Gedanken sind frei!\\
\end{tabbing}

\newpage

\begin{tabbing}
4. Und sp\=errt man mich ein im f\=insteren K\=erker,\kill
\>\bf G\>\bf D$^7$\>\bf G\\
4. Und sperrt man mich ein im finsteren Kerker, \\

das alles sind rein verg\=ebliche W\=erke. \kill
\>\bf D$^7$\>\bf G\\
das alles sind rein vergebliche Werke. \\

Denn m\=eine Ged\=anken zerr\=eissen die Schr\=anken \kill
\>\bf D\>\bf G\>\bf D\>\bf G\\
Denn meine Gedanken zerreissen die Schranken\\

und M\=auern entzw\=ei: die Ged\=ank\=en s\=ind fr\=ei! \kill
\>\bf C\>\bf G\>\bf C\>\bf D$^7$\>\bf D\>\bf G\\ 
und Mauern entzwei: die Gedanken sind frei! \\
\end{tabbing}

\begin{tabbing}
5. Drum w\=ill ich auf immer den S\=orgen ent\=sagen. \kill
\>\bf G\>\bf D$^7$\>\bf G\\
5. Drum will ich auf immer den Sorgen entsagen. \\

Und will mich auch nimmer mit Gr\=illen mehr pl\=agen. \kill
\>\bf D$^7$\>\bf G\\
Und will mich auch nimmer mit Grillen mehr plagen. \\

Man k\=ann ja im H\=erzen stets l\=achen und sch\=erzen, \kill
\>\bf D\>\bf G\>\bf D\>\bf G\\
Man kann ja im Herzen stets lachen und scherzen, \\

und d\=enken dab\=ei: die Ged\=ank\=en s\=ind fr\=ei! \kill
\>\bf C\>\bf G\>\bf C\>\bf D$^7$\>\bf D\>\bf G\\ 
und denken dabei: die Gedanken sind frei! \\
\end{tabbing}

\begin{angaben}{0}
W\&W: Hoffmann von Fallersleben, 1846, nach einem Flugblatt\\
FA: 45 GB: 60 MO: 40 TS: 206 PI:\checkmark
\end{angaben}
